[海報材料]習近平老豆:如果廣東獨立，幾年就搞上去了

資料來源：

從1978年到1980年,習仲勳雖然主政廣東不到3年,但帶領全省人民基本完成了撥亂反正、平反冤假錯案、實現將工作重點轉移到經濟建設上來的工作。特別是他代表省委向中央提出賦予廣東實行特殊政策、靈活措施,試辦經濟特區,為廣東爭取到“先走一步”的“尚方寶劍”,至今為廣東人民深深感念。

1978年4月，兩鬢花白身材高大的習仲勳踏進了廣州珠江邊的廣東省委大院。此時,這位被毛澤東稱為“爐火純青”的開國元勳、原國務院副總理已經65歲了,剛剛結束了16年的文革牢獄劫難,就被委以重任飛赴廣東。

直到1980年11月上調中央,習仲勳主政廣東不到3年，但帶領全省人民基本完成了撥亂反正、平反冤假錯案、將工作重點轉移到經濟建設上來的工作。特別是他代表省委向中央提出賦予廣東實行特殊政策、靈活措施,試辦經濟特區,為廣東爭取到“先走一步”的“尚方寶劍”,至今為廣東人民深深感念。

1979年4月,中央工作會議。時任廣東省委第一書記的習仲勳鄭重提出:希望中央給點權,讓廣東能夠充分利用自己的有利條件,先走一步。

主持會議的華國鋒一愣：“你們廣東要什麼權?”

習仲勳當場說了一句很“出格”的話：“如果廣東是一個‘獨立的國家’(當然是借用的話),可能幾年就搞上去了,但是在現在的體制下,就不容易上去。”坦蕩直言,震動全場。

他代表廣東省委請求中央，允許在毗鄰港澳邊界的深圳、珠海與重要的僑鄉汕頭市各劃出一塊地方，單獨進行管理,作為華僑港澳同胞和外商的投資場所，按照國際市場的需要組織生產,初步定名為“貿易合作區”。

“你們上午的那個彙報不錯嘛!”鄧小平十分贊同廣東富有新意的設想。他聽說名稱還定不下來，就說“還是叫特區好,陝甘寧開始就叫特區嘛。中央沒有錢,可以給些政策,你們自己去搞,殺出一條血路來!”

後來,時任國務院副總理的谷牧找習仲勳談話。習仲勳向他彙報了貫徹執行中央關於廣東先走一步檔的情況，並提出是小搞、中搞還是大搞的問題。穀牧強調說：“中央是要廣東先行一步，要廣東大搞，小腳女人小步走就起不了這個作用。”“辦特區,就看你們廣東的了，你們要有點孫悟空那樣大鬧天空的精神，受條條框框束縛不行。”習仲勳當場就對負責籌建特區的吳南生說：“南生,你去當中國的孫悟空吧!”

促使這位“老革命”加快創建特區的,是當時盛行的“逃港”風。1979年1至5月廣東省發生“偷渡外逃”風潮,官方估計人數高達11.9萬人,超過歷史上最多的1962年全年發生數。習仲勳多次到寶安和香港邊界視察。當在收容站看到那些被關押的私渡農民,他哭了。他說了一番很動情的話:“我們自己的生活條件差,問題解決不了,怎麼能把他們叫偷渡犯呢?這些人是外流不是外逃,是人民內部矛盾,不能把他們當作敵人。不能只是抓人,要把我們內地建設好,讓他們跑來我們這邊才好。”
經過習仲勳和廣東省委的爭取,1979年7月,黨中央、國務院正式批准廣東在改革開放中實行特殊政策、靈活措施和創辦特區,為廣東的改革開放奠定了基礎,使廣東成為中國改革開放的視窗、綜合改革的試驗區和排頭兵,為國家實行對外開放政策提供了寶貴經驗。

堅冰已被打破,但習仲勳已為加快特區創建、“殺出一條血路”熬白了頭髮。一年後他上調中央,但依然心系特區。他曾多次到深圳調研,叮囑說:“小平種的這個試驗田,現在長的苗又壯又肥,這條路是對的,一定要走下去。”當特區遭遇非議時,他對時任深圳市委書記的李灝說:“不要聽人今天說這個明天說那個,深圳是中國特色社會主義的榜樣。”

鮮為人知的是,習仲勳晚年在深圳住了12年,直至2002年2月病重才回北京治療,當年5月24日,在京辭世。

“深圳是我的家,我要看著深圳發展。”他晚年住在深圳,以實際行動表達對深圳最大的支持。很多中央領導人都來看望過他,每次他都會說“大家共同努力,把深圳建設好”。有時候,老人想看看深圳的發展,就會讓工作人員開車帶他出去,看看賽格大廈、康佳還有仙湖,邊看邊說,深圳真是一天一個樣啊。

習仲勳

1979年4月初，習仲勳等廣東省委領導同志赴北京出席中央工作會議。這次會議主要是討論調整國民經濟和當前思想理論工作。在會上，習仲勳和王全國多次講了廣東的情況和經濟工作中存在的問題，包括如何利用廣東的有利條件為國家多創外匯問題。先是在中南組會議上，習仲勳快人快語，直截了當地向參加會議的華國鋒等中央領導同志提出：廣東鄰近港澳，華僑眾多，應充分利用這個有利條件，積極開展對外經濟技術交流。我們省委討論過，這次來開會，希望中央給點權，讓廣東先走一步，放手幹。中央領導同志問廣東要些什麼權。習仲勳講了廣東希望中央給個新的體制和政策。他說，“麻雀雖小，五臟俱全”，廣東作為一個省，是個大麻雀，等於人家一個或幾個國。但現在省的地方機動權力太小，國家和中央部門統得過死，不利於國民經濟的發展。我們的要求是在國家的集中統一領導下，放手一點，搞活一點。這樣做，對地方有利，對國家也有利。又說，如果廣東是一個“獨立的國家”（這是借用的話），可能幾年就上去了。但是在現在的體制下，就不容易上去。後來在中央政治局常委聽取各組彙報時，習仲勳再次講：廣東要是一個“獨立國”的話，現在會超過香港。習仲勳這個尖銳、直率同時又是合理的要求，引起大家的關注，也得到許多省、市、自治區負責同志的支援。

省委第一書記習仲勳、省委書記劉田夫（1983年3月起任廣東省省長）等廣東省委領導同志又單獨向鄧小平作了專門彙報。鄧小平對習仲勳等人的彙報很是讚賞，說：新加坡吸收外資開廠，利潤收入百分之五十可以拿到，還有勞務收入、稅收。鄧小平又說，廣東、福建有這個條件，搞特殊省，利用華僑資金、技術，包括設廠。只要不出大杠杠，不幾年就可以上去。美國人問我，你們這樣搞會不會變資本主義？我說，我們賺的錢不會裝到我們這些人的口袋裡，我們是全民所有制，社會主義變不了資本主義。如果廣東這樣搞，每人收入搞到1000至2000元，起碼不用向中央要錢嘛。廣東、福建兩省8000萬人，等於一個國家，先富起來沒有什麼壞處。

資料來源：中國共産黨新聞網

留名

中華革命都係響兩廣地區崛起

習仲動叫親自由派少少

炎黃春秋 曾讚好

佢個仔就不評論

辛亥革命個時廣州曾經獨立

黨

中央高層冇一個廣東人 冇人識白話

未來人呀廢，不會敢留言的post

十大元帥入邊葉劍英就係廣東佬

改革開放頭個幾年個個都係自由派啦，唔自由派既都比鄧小平搞死哂

係六四之後自由派又死哂

呢d咪真係有才能囉
管得少先係好既管治

搞上去 點解大陸話零舍銀耳

死撚咗幾廿年啦

當時南方省份 個個都試過獨立, 得你廣州咩

當時毛澤東 都叫重用人才
唔理你係咩人, 有才能就用
連日本人 都做到「解放軍空軍之父」

家陣中共係需要奴才
必須要忠心, 先可以擔任要職

希望大支那膠一視同仁，譴責習老同志分裂祖國

佢個idea又幾有唸頭wo

毛澤東 已經話要湖南獨立啦

放權比地方, 由得 地方 自由發揮
好多發達國家都有咁做, 根本唔係新鮮事

只有中共, 北韓呢D獨裁國家, 先要乜都 中央政府話事

聯省自治嘛

當年老毛都好撚支持

但好老實 佢熟讀歷史

一定知放權比地方＝比佢地作反

中國咁撚大其實岩聯省自治 但偏偏性格鐘意內鬥

只能夠行中央集權 一放權就籠裏雞作反

但佢唸倒具體做法,加上果陣比人批鬥坐咗成20年,出返黎成7張野都仲咁有雄心壯志,係幾值得佩服

但佢個仔竟然想行返毛澤東條舊路.......

最主要係 中國既領袖, 根本想自己獨攬大權, 唔想放權比其他人

得 陳炯明 想咁做......

廣東同香港各自獨立

lm

友邦粵國

兩廣好似唔敢發展得太富裕咁而家

呢個係特性嘛

沿海省份養內陸窮撚

中國至小應該分裂做南北

漢奸

五代十國>南北朝

又想認廣東做盟友 得罪講句廣東真係獨立左只會係第二個支那咁想吞左香港

睇有冇backup

bufferzone

咪就係攪『反對資產階級自由化』，都比佢批係左傾運動

深圳獨立埋做bufferzone

所以要搞雙語政策，公民軍隊同埋鼓勵歐亞混血避免香港再次被大一統